\chapter{Fragestellungen im Text}
\section{Aufbau der INSPIRE Richtlinie}
\subsection{Was ist eine Geodateninfrastruktur?}
Dies ist in Kapitel 1 (Allgemeine Bestimmungen) in Artikel 3 wie folgt beschrieben:\newline
``Im Sinne dieser Richtlinie bezeichnet der Ausdruck ``Geodateninfrastruktur'' Metadaten, Geodatensätze und Geodatendienste, Netzdienste und -technologien, Vereinbarungen über gemeinsame Nutzung, Zugang und Verwendung sowie Koordinierungs- und Überwachungsmechanismen, -prozesse und -verfahren, die im Einklang mit dieser Richtlinie geschaffen, angewandt oder zur Verfügung gestellt werden.''

\subsection{Aus welchen Kapiteln besteht die Richtlinie?}
Die Richtlinie besteht aus den Folgenden Kapiteln:
\begin{enumerate}
    \item Allgemeine Bestimmungen
    \item Metadaten
    \item Interoperabilität von Geodaten und -diensten
    \item Netzdienste
    \item Gemeinsame Nutzung von Daten
    \item Koordinierung und ergänzende Maßnahmen
    \item Schlussbestimmungen
\end{enumerate}

\subsection{Gibt es Zugangsbeschränkungen für die Datensätze?}
Ja, diese sind in Kapitel 1 (Allgemeine Bestimmungen) in Artikel 4 geregelt:
\begin{enumerate}
    \item Sie beziehen sich auf einen Bereich, in dem ein Mitgliedstaat Hoheitsbefugnisse hat und/oder ausübt
    \item sie liegen in elektronischer Form vor;
    \item sie sind vorhanden bei einer Behörde und wurden von einer Behörde erstellt…
    \item sie betreffen eines oder mehrere der in Anhang I, II oder III aufgeführten Themen.
\end{enumerate}

\subsection{Sind die Datensätze kostenfrei?}
Nein, nicht alle Datensätze sind kostenfrei. Dies ist in Kapitel 5 (Gemeinsame Nutzung von Daten) Artikel 17 Absatz 3 geregelt:\newline
``Die Mitgliedstaaten können den Behörden, die Geodatensätze und -dienste anbieten, die Erteilung von Lizenzen an Behörden oder Organe und Einrichtungen der Gemeinschaft, die diese Geodatensätze und -dienste nutzen, und/oder die Erhebung von Gebühren von diesen gestatten.''
\newline\newline
Spezifischer wird auf Darstellungsdienste in Kapitel 4 (Netzdienste) Artikel 14 Absatz 3 eingegangen:\newline
``Abweichend von Absatz 1 können die Mitgliedstaaten einer Behörde, die einen in Artikel 11 Absatz 1 Buchstabe b genannten Dienst anbietet, gestatten, eine Gebühr zu verlangen, wenn die Gebühr die Wartung der Geodatensätze und der entsprechenden Geodatendienste sichert, insbesondere in Fällen, in denen große Datenmengen häufig aktualisiert werden.''

\subsection{Wie wird die GDI koordiniert?}
Dies ist in Kapitel 6 (Koordinierung und ergänzende Maßnahmen) Artikel 19 Absatz 1 geregelt:\newline
``Die Kommission ist auf Gemeinschaftsebene für die Koordinierung von INSPIRE verantwortlich; sie wird dabei durch entsprechende Organisationen, insbesondere die Europäische Umweltagentur, unterstützt.''
\newline \newline
Sowie Länderspezifisch in Absatz 2 geregelt:\newline
``Jeder Mitgliedstaat benennt eine Anlaufstelle - in der Regel eine Behörde -, die für Kontakte mit der Kommission im Zusammenhang mit dieser Richtlinie zuständig ist. \dots''

\subsection{Was regeln die Schlussbestimmungen?}
Die Schlussbestimmungen regeln in welchem Umfang und zeitlichen Abständen regelmäßige Berichte anzufertigen sind, die Überwachungsaufgaben der Mitgliedsstaaten bei der Schaffung und Nutzung der GDI, dass die Kommission von einem Ausschuss unterstützt wird, dass die Mitgliedsstaaten Rechts- und Verwaltungsvorschriften in Kraft setzen welche für die Umsetzung erforderlich sind sowie die Ausrichtung der Richtlinie an die Mitgliedsstaaten und deren Inkrafttreten.

\section{Welche Institutionen sind der gdi.initiative.sachsen beigetreten?}
Viele Institutionen aus verschiedenen Bereichen haben Ihren Beitritt erklärt. Hierfür ist nur das Ausfüllen eines Formblatts nötig \footnote{Beitrittserklärung zur gdi.initiative.sachsen \url{http://www.gdi.sachsen.de/inhalt/init/Beitrittserklaerung_0705.pdf}}.\newline
Es sind Institutionen der Staatsverwaltung wie Beispielsweise der Staatsbetrieb Sachsenforst vertreten, einzelne Kommunen wie der Vogtlandkreis, Vertreter der Wirtschaft wie die ESRI GmbH oder GDI Sachsen e.V. und die Wissenschaft hier als Beispiel die Technische Universität Dresden beigetreten. Jedoch ist die Auflistung zuletzt am 19. April 2012 aktualisiert worden und auf der Homepage der gdi.initiative.sachsen zu finden \footnote{Mitglieder der gdi.initiative.sachsen \url{http://www.gdi.sachsen.de/inhalt/init/init_mitgl.html}}.

\section{Vergleich der GDI-Projekte von Sachsen und Hessen}
Folgende ursprünglichen GDI-Projekte konnten von der GDI-Sachsen gefunden werden \footnote{GDI-Projekte \url{http://www.gdi.sachsen.de/inhalt/init/init_proj.html}}:
\begin{itemize}
    \item INSPIRE-Umsetzung in der Sächsischen Wasserwirtschaft
    \item Analyse des Geodatenbedarfs
    \item Großmaßstäbige Topographische Karte - GTK
    \item Handelsflächenerhebung der IHK Sachsen
    \item Einbindung des WebGIS des sächsischen Bildungsservers in die GDI Sachsen
    \item Landkreisatlas
    \item Integriertes Informationsmanagement unter Nutzung des Fachstandards XPlanung
\end{itemize}
\newpage
Hingegen sind folgende GDI-Projekte beim Land Hessen zu finden, diese werden auf der Plattform als Karten und hier wird nur eine kleine Auswahl wiedergegeben \footnote{Geoportal Hessen \url{https://www.geoportal.hessen.de/}}:
\begin{itemize}
    \item BORIS Hessen
    \item Liegenschaftskarte Hessen voreingestellt
    \item Historische Luftbilder
    \item Überschwemmungsgebiete Hessen
    \item Copernicus Satellitenbilder
    \item Kommunale Boden- und Raumplanung GDI-Südhessen
    \item Schutzgebiete und Beschränkungen - mehr unter
    \item Bebauungspläne GDI-Nordosthessen
    \item Gewässer von wasserwirtschaftlicher Bedeutung
    \item Flurbereinigungsverfahren in Hessen
\end{itemize}
Generell bietet das Land Hessen für den Nutzer relevantere GDI-Projekte an, wohingegen das Land Sachsen zu Beginn mehr mit Fragen konfrontiert war wie das Projekt ``Analyse des Geodatenbedarfs'' zeigt.